<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Essay on Martinův koutek</title><link>https://ridlees.github.io/tags/essay/</link><description>Recent content in Essay on Martinův koutek</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>cz</language><lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ridlees.github.io/tags/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Alternativní komputace</title><link>https://ridlees.github.io/p/alternativn%C3%AD-komputace/</link><pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ridlees.github.io/p/alternativn%C3%AD-komputace/</guid><description>&lt;h1 id="alternativní-komputace"&gt;Alternativní komputace
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Klimatická krize nám překresluje všechny mapy současného poznání. Ve světe, kde se mění klima, se mění i naše chápání přírody (které od novověku oddělujeme od kultury), mění se naše zobrazování nás i našeho okolí. Haraway v Staying with trouble navrhuje, abychom se inspirovali v kompostování, jakožto intelektuální technice. Spřádá Ariadninu nit SF, která nás provede bludištěm krize, s níž se musíme naučit žít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Likavčan v Úvodu do komparativní planetologie přebírá Kittlerovu myšlenku, že jsme nástroj komputace (kdybychom tuto představu více rozehráli, tak můžeme spekulovat o tom, že jsme byli vytvořeni pro potřebu kognitivních schopností vyššího řádu [nižší řád postupně převádíme na nástroje, externalizujeme jej]). Spojíme-li tyto dvě pozice, pak můžeme začít přemýšlet nad komputací v dobách krize - či chceme-li - Computing with the trouble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak počítat potíže? Současný model stojící na Moorově zákoně, kdy se stále zvyšuje výkon, by mohl být napadnut. Je nesen totiž myšlenkou, že je možné neustále zdokonalovat technologii - koláč se prostě zvětšuje. Tomáš Sedláček toto pojmenovává možností, kde je růst nekonečný. Ve vizuální kultuře představ o technologiích budoucnosti můžeme vidět jakousi dichotomii - na jedné straně je cyberpunk s korporátními strukturami dominujícími urbanistickým betonovým krychlím v nichž se choulí stále chudší lidé. Na druhé straně je pak solarpunk, což je zelená imaginace, v níž rostliny obrůstají solární panely. V jednom obraze pro přírodu není místo, v druhém je svět s ní propojený.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Právě druhá představa nás může spojit s Haraway a kompostem. Apple, který se loni stal největším prodejcem telefonů na &lt;a class="link" href="https://cc.cz/nokia-pak-trinact-let-samsung-a-ted-iphone-apple-se-stal-poprve-nejvetsim-prodejcem-mobilu-na-svete/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;světě&lt;/a&gt; prodává ročně 234,6 milionu kusů. Odhadovaná doba používání iPhone je kolem 3.2 roku. V roce 2022 se produkovalo 62 million tun takzvaného e-waste. To jsou všechny ty staré iPhony, staré počítače, laptopy, mikrovlnky. E-waste poškozuje prostředí hlavně kvůli olovu, což dopadá více na &lt;a class="link" href="https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/electronic-waste-%28e-waste%29" target="_blank" rel="noopener"
&gt;děti a těhotné&lt;/a&gt;. Kola ekonomického systému volají po neustálém konzumu - telefony se musí vyměňovat, počítače taktéž. Nároky na komputaci rostou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výpočetní technika je v podobné situaci jako průmyslové zemědělství. Ždímání zdrojů sice přináší „džus“, ale zároveň ničí šlupku. Nicméně, v zemědělství je možná inspirace. Kolektiv lidí kolem &lt;a class="link" href="https://permacomputing.net" target="_blank" rel="noopener"
&gt;permacomputingu&lt;/a&gt; hledá cesty, jak dělat informatiku udržitelně. To po nás žádá přemýšlet celý kyberprostor. Musíme kompostovat naše procesy. Jedním z principů, který můžeme využit v našich životech, je &lt;em&gt;Hope for the Best, Prepare for the Worst&lt;/em&gt;. V tomto duchu se následovnici permacomputingu připravují na limity plenaterity. Jejich planetologie není „tak defétistická“ jako Likavčan, který nám rádi si představit, že lid už dosáhl maxima. Druhá důležitá představa bojuje s e-wastem. Říkají: &lt;em&gt;„Care for All Hardware — Especially the Chips“&lt;/em&gt;, tedy vystoupení ze závodu o nejnovější stroj, ale práce s materiály vyrvanými z nitra Země. Takovým projektem může být třeba &lt;a class="link" href="https://compost.party" target="_blank" rel="noopener"
&gt;compost.party&lt;/a&gt;, což je starý android telefon, který je poháněný solárním panelem a běží na něm klasický linuxový server. Může tak hostovat webové stránky, spouštět kód. Jasně, nenahradí pořádný server. Ale je to způsob, jak dát procesoru druhý [někdy i třetí] život. Podobně funguje třeba i &lt;a class="link" href="https://far.computer" target="_blank" rel="noopener"
&gt;far computer&lt;/a&gt;. Pro lidi se starším telefonem je zde projekt &lt;a class="link" href="https://moddingfridays.bleu255.com/PostmarketOS_Installation" target="_blank" rel="noopener"
&gt;POSTMARKETOS&lt;/a&gt;, což je operační systém snažící se prodloužit životnost starých telefonů. Oba tyto principy dělají z e-waste něco, co ještě nemusíme vyhodit - jsou to kutilské projekty, které nám mohou například připomínat zavolat babičce k narozeninám, hlídat spam, či pro pár našich přátel udržovat společnou komunikaci. K tomu poslednímu se hodí představy &lt;a class="link" href="https://runyourown.social" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Run your own social&lt;/a&gt;, které zmiňují otevřenou síť Mastodon, ale i jiné připojení na ActivityPub. Jasně, asi z telefonu neuděláme úplně sociální síť pro celou univerzitu, ale snad vidíte onen záblesk nadšení se ponořit do tohoto světa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než se úplně vypořádáme s hardwarem, tak je třeba vznést další pozici. Nat Begg píše na svém blogu (doporučuji číst) o tom, jak &lt;a class="link" href="https://wether.smol.pub/repairing-our-way-out-of-commodity-fetishism" target="_blank" rel="noopener"
&gt;„můžeme opravit naší fascinaci zbožním fetišismem“&lt;/a&gt;. Právě v odmítnutí fascinací „moderním“ (Jak píše Latour v stejnojmenné knize, stejně jsme nikdy nebyli moderní) designem a dávání životu opravě můžeme překreslovat jakou roli má zboží v našich životech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podívejme se na internet samotný. Propojení proměnilo podstatu našich životů. Je však nutné být neustále připojený? Tuto otázku si položili v &lt;a class="link" href="https://solar.lowtechmagazine.com" target="_blank" rel="noopener"
&gt;LOW←TECH MAGAZINE&lt;/a&gt;, který běží na starém laptopu připojeném na solární panel kdesi v Barceloně. Tím, že stránka funguje jen na baterce a solárním panelu, tak může být offline. Aby často nebyla, stránka zobrazuje předpověď počasí a stav baterky a chytře optimalizuje svojí velikost. Když už mluvíme o velikosti, je třeba zajímavé, že kdybychom změnšili velké množství webových stránek na 14 kB (kolik dat to bylo ještě před 40 lety!), tak bychom mohli mít nejenom ekologičtější, ale i responzivnější a stabilnější internet (protože webové stránky vždy nejprve natáhnou obsah prvních 14 kB a pak až zbytek [jedná se o obsah prvních TCP packetů]). Projekt &lt;a class="link" href="http://solarprotocol.net/sunthinking/index.html" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Solarprotocolu&lt;/a&gt; je umělecko-technologický projekt předělávajíce paradigma internetu na udržitelnější bázi. V této představě by celá síť byla poháněna hlavně solárními panely (takže by například internet měl otevírací hodiny - některé servery by prostě nemusely být dostupné). Zdá se to radikální - ale možná býti pomalý je to, co nás zachrání od problémů rychlé doby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kutilství je pro mě klíčové pro počítaní s potížemi. Jsou to právě kutilové, kteří zkoušejí nástroje malých škál, jsou to kutilové, co hostují obsah, jsou to kutilové, s nimiž můžeme objevovat alternativy k mainstreamu. Tím nechci říci, že z velkých korporátů nemůže přijít udržitelná technologie. Spíš že změna přístupu blíž ke kompostování je právě v hlavách těch, co si hrají. Co tvoří pro svou potřebu. A co toto sdílí. Ale o tom více v mé diplomce.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>